%%% 書式スタイル %%%
%\documentclass[twocolumn, a4j, epsfig]{jarticle} % 2段組み
\documentclass[12pt, a4paper]{jarticle}   % 1段組み
\usepackage{tascmac}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage[dvips]{graphicx}

%\usepackage{layout}


%%% 余白設定 %%%
% A4：縦297mm, 横210mm
% 余白初期値：1inch=25.4mm
\setlength{\textwidth}{155mm}
\setlength{\textheight}{228mm}
%\setlength{\textheight}{242mm}

\setlength{\oddsidemargin}{4.6mm}
\setlength{\evensidemargin}{4.6mm}

\setlength{\topmargin}{-0.4mm}

\setlength{\headsep}{6mm}
\setlength{\footskip}{15mm}
%\setlength{\footskip}{6mm}

\renewcommand{\abstractname}{内容梗概} % 表示を '概要' -> '内容梗概' に変更 
\pagestyle{empty}


\begin{document}

%\maketitle%タイトル生成

\begin{titlepage}
  \Large \leftline{平成30年度 特別研究報告書}
  \vspace{4cm}
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1cm}
    \begin{picture}(2.5, 1)
      \thicklines
      \put(-6.5,-2){\framebox(15.5,4){\parbox{12cm}{\center \LARGE \bf 
      スループット向上のための\\
      システムコール並列処理機構\\
      }}}
    \end{picture}
    \vspace{8cm}
    
    \begin{tabular}{lll}
      \multicolumn{3}{l}{龍谷大学~~理工学部~~情報メディア学科}\\
      &&\\
      学籍番号&：& T150540~~~~ \\
      氏名   &：& 三木 祐二 \\
      &&\\
      指導教員&：&  三好 勉 教授，芝 公仁 准教授\\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{titlepage}


\thispagestyle{empty}
\setlength{\baselineskip}{22.0pt}

\newpage
%\begin{abstract}
%\end{abstract}
\centerline{{\bf \large 内容梗概}}

\bigskip
\bigskip
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

         %ここに梗概本文

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newpage
\tableofcontents

\newpage
\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}

%%%%%% 本論文における固有名詞 %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\mechanism{{システムコール並列処理機構}}
\def\scthread{{PSCスレッド}}
\def\scmanage{{PSCマネージャー}}
%% \def\mechanism{\underline{システムコール並列処理機構}}
%% \def\scthread{\underline{PSCスレッド}}
%% \def\scmanage{\underline{PSCマネージャー}}


\def\scprefix{psc}
\def\sca{\scprefix regist}
\def\scb{\scprefix enter}
\def\scc{\scprefix notify}
\def\scd{\scprefix wait}
\def\sce{\scprefix exit}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newpage
\section{はじめに}

アプリケーションプログラムは，カーネルの提供する機能を使用するためにシ
ステムコールを用いる．システムコールの発行は，カーネルモードとユーザモー
ドの遷移を発生させ，メモリキャッシュや TLB が汚染するため，アプリケー
ションプログラムの処理性能の低下を引き起こす可能性がある\cite{flexsc}．

本稿では，これらの問題を解決する{\mechanism}を提案する．{\mechanism}で
は，システムコールを要求するスレッドとシステムコールを処理するスレッド
に分け，共有メモリを用いてシステムコールを発行する．そのため，システム
コールの発行はメモリの読み書きで行えるため，カーネルモードとユーザモー
ドの遷移が発生しない．{\mechanism}では，システムコールを処理するスレッ
ドを複数動作させることができるため，複数のシステムコールを並列に処理で
きる．また，システムコールは，アプリケーションプログラムとは別のスレッ
ドで処理されるため，アプリケーションプログラムは，ディスク I/O などを
発生させるシステムコールを要求しても，ブロックされない．

本稿では，{\mechanism}の構成と動作を示し，従来のシステムコールと比較し，
{\mechanism}ではシステムコール発行のオーバヘッドを削減できることを示す．


\newpage
\section{関連研究}


\newpage
\section{提案手法}

システムコールの発行によるオーバヘッドを削減するために，
{\mechanism}(Parallel System Call Mechanism)を提案する．{\mechanism}は，
共有メモリに対して読み書きを行うことでシステムコールの発行を行うことで，
カーネルモードとユーザモード間での遷移を発生させないシステムコールの発
行を可能にする．{\mechanism}を用いたシステムコールの発行は以下の特徴を
持つ．

\begin{itemize}
\item カーネルモードとユーザモード間の遷移を発生させないシステムコール
\item 非同期的なシステムコールの発行
\item 複数をシステムコールを同時に処理
\end{itemize}

本章では，{\mechanism}の構成について述べる．


\subsection{{\mechanism}}
{\mechanism}の構成図を図\ref{fig:system}に示す．{\mechanism}では，シス
テムコールを処理するためのスレッド(以降，{\scthread})を作成し，
{\scthread}がシステムコールの処理を行う．{\scthread}を管理する
{\scmanage}は，ユーザプロセスから命令を受け取り，命令に従い{\scthread}
を操作する．ユーザプロセスが{\scmanage}に対して，命令を送るためのイン
タフェースとして以下のシステムコールを提供する．

\begin{itemize}
\item {\bf {\sca}:} 共有メモリを{\scmanage}に登録する．
  
\item {\bf {\scb}:} {\scb} システムコールを発行したスレッ
  ドが{\scthread}として動作し，要求されたシステムコールを処理する．
  
\item {\bf {\scc}:} ユーザプロセスが，{\scmanage}に対して，
  システムコールの要求をしたことを通知する．
  
\item {\bf {\scd}:} ユーザプロセスが，{\scmanage}に対して，
  システムコールの要求をしたことを通知した後，結果が受け取り可能になる
  まで待機する．
  
\item {\bf {\sce}:} {\scmanage}に登録されている共有メモ
  リを解除し，{\scthread}を終了させる．
\end{itemize}


{\scthread}とユーザプロセスは，共有メモリを用いて，システムコールの要
求を受け渡しする．共有メモリは，{\scmanage}によって共有メモリの先頭ア
ドレスごとに識別子を付け管理される．ユーザプロセスや{\scthread}が共有
メモリを使う際は，識別子を指定することで，識別子に対応する共有メモリを
使用する．



\begin{figure}
 \center
 \includegraphics[width=150mm]{system.eps}
 \caption{並列システムコール処理機構の構成図} \label{fig:system}
\end{figure}


\subsection{共有メモリ}
共有メモリは，ユーザプロセスと{\scthread}の間でデータの受け渡しをする
際に使用する．共有するメモリの構造について図\ref{fig:shmstruct}に示す．
共有メモリには，{\scthread}を終了させる終了フラグ，要求されているシス
テムコールの数を示すリクエスト数，要求されているシステムコールの情報が保存
されているリクエスト領域がある．リクエスト領域には，システムコール発行
に必要な情報をまとめたsyscall\_request構造体を保存する．
syscall\_request 構造体にはシステムコール番号，引数，戻り値，リクエス
トの状態(statusメンバ)が保存されている．リクエストの状態は，以下の表
\ref{tab:reqstate}のとおりである．

\begin{table}[h]
%%\begin{table}[htb]
  \caption{リクエストの状態}
  \center
  \begin{tabular}{l|l}
    \hline \hline
    状態 & 説明\\
    \hline
    FREE        & システムコールの要求がされていない  \\
    PREPARING   & システムコールの要求を書き込んでいる\\
    REQUST      & システムコールの要求がされている \\
    PROCESSING  & {\scthread}によって処理されている\\
    DONE        & 処理が完了し，結果を受け取れる   \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:reqstate}
\end{table}

syscall\_request構造体は複数持つことができ，syscall\_request 構造体1つ
につき，1つのシステムコールが対応する．リクエスト領域の置けるシステム
コールの要求の数は，確保した共有メモリのサイズによって変化する．確保し
た共有メモリのサイズが大きければ，要求できるシステムコールの数も増える．

ユーザプロセスは，システムコールの要求や結果の受け取りの際に，リクエス
ト領域に対して，読み書きを行い，{\scthread}は，システムコールの要求が
あるかの確認やシステムコールの要求を処理し終わったあとに，リクエスト領
域に結果の書き込む．このとき，ユーザプロセスと{\scthread}の両方が，同
時に共有メモリの同じアドレスを参照しないようする必要がある．これは，
Compare and Swapと呼ばれるCPU命令を用いて，statusメンバをアトミックに
比較と更新を行うことで競合を回避する．

\begin{figure}
 \center
 \includegraphics[width=150mm]{shmstruct.eps}
 \caption{共有メモリの構造} \label{fig:shmstruct}
\end{figure}


\subsection{{\scthread}}

{\scthread}は，カーネルモードで動作し，ユーザプロセスが要求したシステ
ムコールを処理するスレッドである．{\scthread}を動作させるために，まず，
共有メモリ確保し，引数に共有メモリの先頭アドレスを与え{\sca} システム
コールを発行することで，共有メモリを{\scmanage}に登録し，識別子を取得
する．取得した識別子を用いて，{\scb}システムコールを発行し，スレッドは
カーネルモードに遷移し，{\scthread}として動作し始める．

{\scthread}は,リクエスト領域に，システムコールの要求があれば処理をし続
ける．リクエスト領域に要求がなくなれば，待機状態になり，システムコール
が要求要求されるのを待つ．{\scthread}は，exit\_flag が立つまで，システ
ムコールの処理と要求を待つ動作を繰り返す．

{\scthread}は，複数のスレッドでも動作することが可能であり，それぞれの
スレッドが別のシステムコールを並列に処理することができる．これによって，
並列処理するシステムコール同士に依存関係がなければ，システムコールを同
時に処理し，スループットの向上が期待できる．


\newpage
\section{動作}
本章では，{\mechanism}のシステムコール発行から結果の受け取り，終了する
までの動作を，ユーザモードとカーネルモードの遷移とプロセスの実行状態に
着目して述べる．{\scthread}がシステムコールを処理する手順とユー
ザプロセスがシステムコールを要求する手順についても述べる．

\subsection{全体の動作}

図\ref{fig:modetrans}にシステムコールの要求を処理するときのユーザプロ
セスと{\scthread}の動作の図を示す．T1はユーザプロセスであり，システム
コールを要求し，結果を受け取る．T2は{\scthread}が動作しており，システ
ムコールの要求を処理する．図\ref{fig:modetrans}では，ユーザプロセスが
システムコールを要求して，{\scthread}がシステムコールを処理する．その
後ユーザプログラムが，完了したシステムコールの結果を受け取るという順番
で，ユーザプロセスと{\scthread}が動作している．

まずT2は，{\scb}システムコールを発行して，カーネルモードへ遷移し，シス
テムコールの要求があるかどうかを確認し，要求があれば，すべての要求され
ているシステムコールを処理しその後，ユーザプロセスから通知があるまで待
ち状態となる．要求がなければ，何もせずユーザプロセスから通知があるまで
待ち状態となる．ユーザプロセスから通知を受けると実行状態となり，要求さ
れているシステムコールの処理を再開する．ユーザプロセスが{\sce}システム
コールを発行するとT2はカーネルモードからユーザモードに遷移して終了する．

T1は，システムコールを要求するとき，syscall\_request構造体にシステムコー
ルの要求を格納し，syscall\_request 構造体を共有メモリのリクエスト領域
に書き込む．その後に{\scc}を発行することで，{\scthread}が実行状態にな
り，要求の処理を開始する．T1は，処理の完了を待ち，リクエスト領域に保存
されている完了した要求を受け取る．最後に{\sce}システムコールを発行して
{\scthread}を終了させる．

これらの動作からユーザプロセスは，システムコールを要求し，結果を受け取
るまでに発生するユーザモードとカーネルモードの遷移は，{\scc}を発行する
ときだけであることがわかる．そのため，ユーザプロセスは，一度に複数の要
求するをすることで，モードの繊維回数を減らすことができる．

また，ユーザプロセスがシステムコールを要求してから結果を受け取るまでの
間，ユーザプロセスは，ブロックされず，別の処理を行うことができる．



\begin{figure}
 \center
 \includegraphics[width=130mm]{modetrans.eps}
 \caption{システムコールを処理するときのモードの遷移と実行状態の変化}
 \label{fig:modetrans}
\end{figure}


\subsection{{\scthread}}
図\ref{fig:parasc}に，{\scthread}がシステムコールを処理する手順を示す．
{\scthread}はまず，{\scmanage}に識別子から共有メモリのアドレスを割り出
すをように問い合わせ，識別子に対応する共有メモリがあれば，そのアドレス
を取得し，なければエラーとして終了する．次に，共有メモリ内の終了フラグ
とリクエスト数とリクエスト領域の先頭アドレスを各{\scthread}が保持する．
{\scthread}は終了フラグが立つまで，システムコールの処理を行う．

システムコールの処理はまず，システムコールの要求が存在するかを調べる．
これは，リクエスト数が0以上ならシステムコールの要求が存在すると判断し
ている．要求が存在しなければ，待ち状態となり，ユーザプロセスがシステム
コールの処理を要求するまで待つ．要求が存在すれば，{\scthread}はリクエ
スト領域の先頭から順番にシステムコールの要求を確認し，syscall\_request
構造体のstatusメンバがREQUESTになっているものを探す．見つけた場合，当
該syscall\_request構造体のstatusメンバをPROCESSINGに変更し，同時に複数
の{\scthread}が同じ要求を処理することを避ける．syscall\_request構造体
のシステムコール番号やシステムコールの引数を用いてsys\_call\_tableのエ
ントリに格納されたシステムコール処理を呼び出す．処理結果を
syscall\_request構造体に格納し，statusメンバDONEに変更する．これを，リ
クエスト領域内の要求がなくなるまで繰り返す．

\begin{figure}
  \center
  \includegraphics[width=100mm]{parasc.eps}
  \caption{PSCスレッドがシステムコールを処理する手順}
  \label{fig:parasc}
\end{figure}


\subsection{システムコールの要求}
図\ref{fig:usercall}に，ユーザプロセスがシステムコールを要求する手順を
示す．ユーザプロセスは，共有メモリを確保し，引数に共有メモリのアドレス
を指定して{\sca}システムコールを発行し，{\scmanage}から識別子を取得す
る．ユーザプロセスは，取得した識別子を用いて，{\scc}システムコールや
{\sce}システムコールを発行する．

ユーザプロセスは，システムコールを要求するためにまず，リクエスト領域内
のsyscall\_request構造体のstatusメンバがFREEになっているものを探し，当
該syscall\_request構造体のstatusメンバをPREPARINGに変更する．これは，
同じ共有メモリを参照する他のプロセスとの競合を防ぐために行う．ユーザプ
ロセスは，syscall\_request構造体にシステムコール番号やシステムコールの
引数を格納し，リクエスト領域に書き込むことでシステムコールの要求をする．
要求の書き込みが完了したあと，statusメンバをREQUESTに変更し，{\scc}シ
ステムコールを発行する．

ユーザプロセスは，リクエスト領域内のsyscall\_request構造体のstatusメン
バがDONEになっているものを探し，当該syscall\_request構造体のシステムコー
ルの返り値を取得することで結果の取得が完了する．結果の取得が完了した後，
statusメンバをFREEに変更して，syscall\_request構造体を再利用できるよう
にする．


\begin{figure}
  \center \includegraphics[width=100mm]{usercall.eps}
  \caption{ユーザプロセスがシステムコールを要求する手順}
  \label{fig:usercall}
\end{figure}



\newpage
\section{評価}
\subsection{提案手法におけるシステムコールの処理時間}
\subsection{システムコール発行によるオーバヘッド}
\subsection{システムコールの非同期発行}

\newpage
\section{おわりに}

本稿では，システムコール発行によるオーバヘッドを削減する{\mechanism}を
提案した．本機構では，システムコールを処理するスレッドを作成し，共有メ
モリを読み書きすることでシステムコールの発行を行う．本機構を用いたシス
テムコールの発行は，従来のシステムコールと比較し，一度に要求するシステ
ムコールの数が多ければ，ユーザモードカーネルモードの遷移回数を削減し，
システムコール発行のオーバヘッドを削減できる．




\newpage
\section*{謝辞}
\addcontentsline{toc}{section}{謝辞}
%% 本研究を行なうにあたり，終始熱心なご指導とご鞭撻を頂いた，三好勉教授，芝公仁助教に心から感謝致します．また，本研究を進めるにあたり有意義な御助言を頂いた，芝研究室の院生の方に深く感謝致します．最後に，日頃参考となる貴重な意見やご協力を頂いた芝研究室及び三好研究室の皆様に感謝致します．





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\addcontentsline{toc}{section}{参考文献}
% 参考文献
\baselineskip 5mm
\begin{small}
\bibliographystyle{junsrt}
\bibliography{ref.bib}                   % 参考文献を記述したファイルを指定
\end{small}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% % 付録
%% \appendix
%% \section{付録}
%% % 付録内容

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 龍谷大学理工学部情報メディア学科 
% 特別研究報告書テンプレート ver.2.1
%
% 本テンプレートは龍谷大学理工学部情報メディア学科での特別研究報告
% および修士論文の作成にご利用ください．
%
% 本テンプレートに関して不具合の修正や機能追加等を行った場合は，
% 龍谷大学理工学部情報メディア学科吉見・南條研究室までご連絡ください．
%
%
% 免責事項 
% 吉見・南條研究室およびその関係者は，本テンプレートの正確性，目的適合
% 性を保証しません．また，不具合修正，サポートなどの義務を負いません．
% 本テンプレートを使用したこと，または使用できなかったことにより生じる
% いかなる結果についても，吉見・南條研究室およびその関係者は一切の責任を
% 負いません．利用者各自の責任においてご使用ください．
%
%
% 編集履歴
% 2007 ver. 1.0 龍谷大学理工学部情報メディア学科 吉見・南條研究室作成
% 2010 改訂 ver. 2.0
% 2012 改訂 ver. 2.1 学科内配布用に調整
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
